### Резервное копирование и восстановление в docker

Резервное копирование представляет собой непрерывный процесс и применяется администраторами систем на всех уровнях. Контейниризированные среды не являются исключением. Однако, как и любая технология, среда Docker не застрахована от потери данных или сбоев системы. Поэтому реализация надежной стратегии резервного копирования имеет решающее значение для обеспечения устойчивости данных и облегчения эффективного восстановления в случае непредвиденных событий. Рассмотрим причины по которым следует внедрять резервное копирование в Docker, выявим лучшие практики ее организации и рассмотрим практические примеры реализации.

### Причины внедрения резервного копирование в Docker

1. Защита от потери данных:
Потеря данных может произойти по разным причинам, включая сбои оборудования, ошибки программного обеспечения, человеческие фактор или преднамеренные компьютерные атаки. Используя резервное копирование Docker, организации могут защитить свои данные от утраты и обеспечить их доступность для восстановления в случае наступления вышеупомянутых событий.

2. Содействие аварийному восстановлению:
Преднамеренные или непреднамеренные отключения электроэнергии или системные сбои, могут нарушить нормальную работу контейнеров. Резервныое копирование в Docker сводит к минимуму время простоя и поможет быстро вернуть информационную систему у исходному состоянию.

3. Обеспечение согласованности приложений:
Резервные копии Docker не только накапливают данные из приложения, но и сохраняют всю среду контейнера, включая конфигурации, зависимости и настройки сети, что гарантирует согласованность и корректность работы.

4. Поддержка практик DevOps:
В среде DevOps, где ключевым моментом является непрерывная интеграция и развертывание, резервное копирование Docker становится еще более важным. Это позволяет разработчикам и командам эксплуатации быстро вернуться к предыдущей версии приложения или контейнера. Такая гибкость способствует экспериментированию, тестированию и итерациям, что в конечном итоге приводит к созданию более надежных и стабильных выпусков программного обеспечения.

5. Соответствие и юридические требования:
Во многих отраслях действуют строгие нормативные и законодательные требования в отношении хранения и защиты данных. Резервные копии Docker помогают организациям в их выполнении, предоставляя надежный механизм сохранения и восстановления данных по мере необходимости.

6. Обеспечение масштабируемости и гибкости:
Резервные копии Docker можно использовать для переноса приложений и данных в различные среды, такие как разработка, тестирование и производство. Что позволяет масштабировать инфраструктуру, реплицировать среды или беспрепятственно перемещать рабочие нагрузки к различным поставщикам облачных услуг. Резервные копии Docker служат основой для эффективного управления инфраструктурой и распределения ресурсов.

### Инструменты резервного копирование в Docker

1. Docker CLI: Docker CLI предоставляет команду `docker cp`, которую можно использовать для копирования файлов и директорий между хостом и контейнером. Вы можете создать временный контейнер, подключить целевой Docker Volume к этому контейнеру, а затем использовать `docker cp` для копирования данных из Docker Volume на хостовую систему.

2. Docker Compose: Если вы используете Docker Compose для управления вашими контейнерами, вы можете добавить дополнительный сервис в ваш файл `docker-compose.yml`, который будет отвечать за резервное копирование Docker Volume. Например, вы можете создать сервис с образом, который содержит инструменты резервного копирования (например, `tar` или `rsync`), и монтировать целевой Docker Volume и том для сохранения резервной копии. Затем вы можете использовать команду `docker-compose run` для запуска этого сервиса и выполнения резервного копирования.

3. Сторонние инструменты: Существуют также сторонние инструменты, которые предоставляют более продвинутые возможности резервного копирования Docker Volume. Некоторые из них включают Duplicity, Velero, Stash и другие. Эти инструменты обычно предлагают функции инкрементного резервного копирования, шифрования, сжатия и управления жизненным циклом резервных копий.

Важно отметить, что при резервном копировании Docker Volume необходимо учитывать состояние контейнеров, которые используют этот том. Чтобы получить консистентную резервную копию, рекомендуется остановить все контейнеры, которые зависят от Docker Volume, или использовать инструменты, которые могут создавать точки восстановления или снимки состояния контейнеров вместе с Docker Volume.

### Практики резервного копирования Docker

1. Регулярное планирование резервного копирования: настройка автоматической процедуры резервного копирования через определенный промежуток времени.

2. Хранение резервных копий в отдельном месте или в облачном хранилище, обеспечит дополнительный уровень защиты от физического повреждения или локальных сбоев.

3. Периодическая проверка резервных копий. Регулярное тестирование процесса восстановления из резервных копий, для проверки их целостности.

4. Документирование процедуры резервного копирования и восстановления. Наиболее подробная документация по стратегии резервного копирования и процедурам восстановления облегчит эффективное восстановление данных.

5. Используйте инструменты и утилиты резервного копирования.


#### Практические примеры
#### Резервное копирование docker image

Довольно часто возникает ситуация при которой вы получили готовый docker контейнер и вам неоходимо выполнить какие либо изменения внутри него и поделиться наработками со своими коллегами, но не хотите пересобирать его.

Для примера используем образ ubuntu и обновим все пакеты внутри него.

```bash
docker pull ubuntu
```
Запустим контейнер
```bash
docker run -itd --name=backup_ubuntu  ubuntu:latest
```
Провалимся внутрь контейнера
```bash
docker exec -it backup_ununtu bash
```

Выполним обновления
```bash
apt update -y && apt upgrade -y
```

Выйдем из контейнера командой `exit`

Для создания образа контейнера со всеми актуальными пакетами. Выполним команду `docker commit`.
Но сначала посмотрим терущие образы.
```bash
docker images
REPOSITORY    TAG       IMAGE ID       CREATED        SIZE
alpine        latest    05455a08881e   8 days ago     7.38MB
ubuntu        latest    fd1d8f58e8ae   9 days ago     77.9MB
hello-world   latest    d2c94e258dcb   9 months ago   13.3kB
```

Выполним создание нового образа на основе запущенного контейнера.
```bash
docker commit backup_ubuntu ubuntu_update_04_02_24
```

Посмотрим результаты 
```bash
docker images                           
REPOSITORY               TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
ubuntu_update_04_02_24   latest    51516d147009   4 seconds ago   125MB
alpine                   latest    05455a08881e   8 days ago      7.38MB
ubuntu                   latest    fd1d8f58e8ae   9 days ago      77.9MB
hello-world              latest    d2c94e258dcb   9 months ago    13.3kB
```
> Обращаем внимание, что размер нового образа увеличился, относительно базового.

Следующая команда, которую рассмотрим, посзоляет копировать файлы из хостовой системы в контефнер и в обратную сторону.

Создадим тестовый каталог и пустой файл.
```bash
mkdir delete_test && cd delete_test && touch delete.py && ls -la
```

Так как в команде выше мы уже перешли в каталог с файлом для копирвоания. Приступим к копированию в доманший каталог контейнера с ubuntu
```bash
docker cp ./delete.py backup_ununtu:/home
```

Проверим результат
```bash
docker exec backup_ununtu sh -c "ls /home" 
delete.py
```

Выполним копирование, в обратную сторону. Переименуем файл и проверим проверим
```bash
docker exec backup_ununtu sh -c  "mv /home/delete.py /home/delete1.py && ls /home" 
delete1.py
```

Скопируем в обратную сторону и проверим
```bash
docker cp backup_ununtu:/home/delete1.py . && ls
delete.py  delete1.py
```

Рассмотрим вопрос сохрания образа для перемещения в другой регистри, используем команду `docker save`

Создадим новый образ при помощи docker tag 
```bash
docker tag ubuntu ubuntu_save:v1
```
Сделаем его резервную копию
```bash
docker save ubuntu_save:v1 > ubuntu_save.tar && ls
delete.py  delete1.py  ubuntu_save.tar
```
Удалим для последующего восстановления
```bash
docker rmi ubuntu_save:v1
Untagged: ubuntu_save:v1
```

Для созранения контейнера как образа со всем изменениями существует команда `docker export`
```bash
docker export backup_ununtu > ubuntu_export.tar && ls
delete.py  delete1.py  ubuntu_export.tar  ubuntu_save.tar
```

Следующая задача, которая логически вытекает из предыдущей. Это восстановление из резервной копии.
Для этого воспользуется командой `docker load`

```bash
docker load < ubuntu_save.tar
Loaded image: ubuntu_save:v1
```

Проверим работу команды docker import после docker export
Остановим и удалим контейнер с ubuntu.
```bash
sudo docker import ubuntu_export.tar ubuntu_import
sha256:57c1b98bbe6686b38373a912b775daa33beefa81fd79b3f9f56bf17d9675061f
```

#### Резервное копирование docker volume

Дле резервного копирования docker volume воспользуемся образом nginx.

Запустим образ nginx c именованным томом. И для экперимента заменим файл index.html
```bash
docker run -p 80:80 --name nginx -v nginx:/usr/share/nginx/html -d nginx
```

Проверим создание
```bash
sudo docker volume ls 
DRIVER    VOLUME NAME
local     nginx
```
> Напомним есть 3 типа томов хостовой, анонимный и именованный

Подсмотрим содержимое тома из хостовой системы и работу nginx на 80 порту.
```bash
sudo ls /var/lib/docker/volumes/nginx/_data
50x.html  index.html
```

Изменим содержимое `index.html`, на произвольное и убедимся что страничка изменилась. 

> Если какие-то действия у вас не получились, не забудьте удалить docker volume

Извлечем данные в текущий каталог
```bash
sudo docker run --rm --volumes-from nginx -v $(pwd):/backup busybox tar cvf /backup/backup.tar /usr/share/nginx/html
```

Команда `docker run --rm --volumes-from dbstore -v $(pwd):/backup ubuntu tar cvf /backup/backup.tar /usr/share/nginx/html`:
   - `--rm` - удаляет контейнер после его завершения.
   - `--volumes-from dbstore` - монтирует том(а) из другого контейнера с именем `dbstore`.
   - `-v $(pwd):/backup` - монтирует текущую директорию внутри контейнера в `/backup`.
   - `busybox` - имя образа, на основе которого будет создан контейнер(можно использовать ubuntu, alpine и др.).
   - `tar cvf /backup/backup.tar /usr/share/nginx/html` - создает архив `backup.tar` из директории `/usr/share/nginx/html` внутри контейнера и сохраняет его в `/backup` (которая является монтированной директорией текущей директории).

> для того чтобы определить место(источник резервного копирования внутки контейнера nginx), где содержаться файлы в томе выпоните следующую команду

```bash
docker inspect nginx | grep Destination
                "Destination": "/usr/share/nginx/html",
```

Чтобы убедиться, что резервная копия выполнена верно, подсмотрим в полученный архив командой
```bash
tar -tf backup.tar 
```

Для извлечения в указанную директорию используем
```bash
sudo tar -xvf backup.tar --directory ./delete_test
```

Перейдем к процессу восстановления и запустим новый контейнер nginx1 с новым томом, который также назовем nginx1

```bash
docker run -p 81:80 --name nginx1 -v nginx1:/usr/share/nginx/html -d nginx
```

Выполним восстановление данных, из архива используя промежуточный контейнер. 
```bash
sudo docker run --rm --volumes-from nginx1 -v $(pwd):/backup busybox tar xvf /backup/backup.tar -C .
```

Команда `sudo docker run --rm --volumes-from nginx1 -v $(pwd):/backup busybox tar xvf /backup/backup.tar -C .` выполняет следующие действия:
1. `sudo docker run` - запускает контейнер Docker.
2. `--rm` - указывает на удаление контейнера после его завершения.
3. `--volumes-from nginx1` - монтирует том(а) из контейнера с именем `nginx1`. Это означает, что мы будем использовать том, который используется в контейнере `nginx1`.
4. `-v $(pwd):/backup` - монтирует текущую директорию (то есть, директорию, из которой вы выполняете команду) внутри контейнера по пути `/backup`. Это позволяет обращаться к файлу `backup.tar` в текущей директории.
5. `busybox` - имя образа BusyBox, который используется для выполнения команды распаковки архива.
6. `tar xvf /backup/backup.tar -C .` - распаковывает архив `backup.tar`, который находится внутри контейнера по пути `/backup/backup.tar`, и сохраняет его содержимое в текущую директорию, обозначенную точкой `.`.

*Типовые команды по резервному копированию и восстановлению*
```bash
   docker run --rm --volumes-from <container> -v $(pwd):/backup busybox tar cvfz /backup/backup.tar <container-path>

   docker run --rm --volumes-from <container> -v $(pwd):/backup busybox sh -c "cd <container-path> && tar xvf /backup/backup.tar --strip 1"
```

# Самостоятельные инструменты резервного копирования Docker
1. Duplicity: Duplicity — это широко используемый инструмент резервного копирования с открытым исходным кодом, который поддерживает резервное копирование Docker. Он обеспечивает возможности шифрования и инкрементного резервного копирования. Вы можете использовать Duplicity для резервного копирования томов Docker или всего каталога данных Docker.

2. Velero: Velero — это инструмент резервного копирования и восстановления, специально разработанный для Kubernetes, но он также поддерживает Docker. Он позволяет вам создавать резервные копии ваших контейнеров и томов Docker и восстанавливать их при необходимости. Velero поддерживает различные серверные части хранилища и предоставляет такие функции, как планирование резервного копирования и выполнение согласованного резервного копирования приложений, работающих в контейнерах.

3. Restic: Restic — это быстрая и безопасная программа резервного копирования, поддерживающая резервное копирование Docker. Он использует методы дедупликации и шифрования для эффективного хранения резервных копий. Restic можно использовать для резервного копирования томов Docker или всего каталога данных Docker.


*Практические задания*

0. Повторите команды из теоретических сведений.
1. Используйте docker compose для резервного копирования volume статического контента произвольного сайта.
2. Установите сервер времени(NTP) в контейнер на базе ubentu, сконфигурируйте два контейнера один на базе centos и другой на основе alpine Linux.
3. Напишите dockerfile и соберите образ для предыдущего задания.
4. Выполните резервное копирование и восттановление базы данных postgresql или mongodb используя docker volume при этом воспользуйтесь штатными утилитами СУБД.
5. Изучите инструменты Duplicity, Velero, Restic

Дополнительные источники
https://docs.docker.com/storage/volumes/#back-up-restore-or-migrate-data-volumes
https://www.youtube.com/watch?v=-q7B_jilvsk
https://www.youtube.com/watch?v=--lYljZzrCQ
https://www.youtube.com/watch?v=WBBTC5WfGis






Создадим временный контейнер, который монтирует том nginx и другой том для сохранения резервной копии.

```bash
docker run -v nginx:/backup -v backup_nginx:/data alpine tar -czvf backup.tar.gz /backup
```

1. `docker run`: запускает новый контейнер из указанного образа.
2. `--rm`: опция, которая указывает Docker на автоматическое удаление контейнера после его остановки.
3. `-v nginx:/backup`: опция, которая создает Docker volume с именем `nginx` и примонтирует его внутри контейнера в папку `/backup`. Это позволяет контейнеру получить доступ к данным, сохраненным в этом volume.
4. `-v backup_nginx:/data`: опция, которая создает Docker volume с именем `backup_nginx` и примонтирует его внутри контейнера в папку `/data`. Это также позволяет контейнеру получить доступ к данным, сохраненным в этом volume.
5. `alpine`: указывает, что контейнер будет запущен на основе образа Alpine Linux, который является легковесным дистрибутивом Linux.
6. `tar -czvf /backup/backup.tar.gz /data`: команда, которая запускается внутри контейнера Alpine. Она использует утилиту `tar` для создания архива `backup.tar.gz`, в котором хранятся все файлы и папки из папки `/data`.

Таким образом, эта команда создает архив `backup.tar.gz`, содержащий все файлы из папки `/data` внутри контейнера, и сохраняет его в папку `/backup` внутри Docker volume `nginx`.

sudo ls /var/lib/docker/volumes/nginx/_data

4. После этого вы можете перенести резервную копию на другое хранилище или сохранить ее на сервере.

5. Чтобы восстановить резервную копию, выполните следующие действия:

   - Создайте новый Docker Volume, если требуется:

   
bash
     docker volume create <имя_нового_тома>
     

   - Создайте временный контейнер, который монтирует резервный том и новый Docker Volume:


bash
     docker run --rm -v <имя_резервного_тома>:/backup -v <имя_нового_тома>:/data alpine tar -xzvf /backup/backup.tar.gz -C /data


     В этой команде мы используем ту же команду tar, чтобы распаковать резервную копию `backup.tar.gz` в новый Docker Volume `/data`.

6. После завершения процесса восстановления резервной копии вы можете использовать новый Docker Volume для запуска контейнеров и восстановления данных.